% Exam Template for UMTYMP and Math Department courses
%
% Using Philip Hirschhorn's exam.cls: http://www-math.mit.edu/~psh/#ExamCls
%
% run pdflatex on a finished exam at least three times to do the grading table on front page.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% These lines can probably stay unchanged, although you can remove the last
% two packages if you're not making pictures with tikz.
\documentclass[10pt]{exam}
\RequirePackage{amssymb, amsfonts, amsmath, latexsym, verbatim, xspace, setspace}
\RequirePackage{tikz, pgflibraryplotmarks}
\usepackage{color} %agregar color a las partes del documento que se prefieran%
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}

% By default LaTeX uses large margins.  This doesn't work well on exams; problems
% end up in the "middle" of the page, reducing the amount of space for students
% to work on them.
\usepackage[margin=1in]{geometry}


% Here's where you edit the Class, Exam, Date, etc.
\newcommand{\class}{INGESIS}
\newcommand{\term}{Primer semestre}
\newcommand{\examnum}{Examen final}
\newcommand{\examdate}{07/07/2015}
\newcommand{\timelimit}{150 minutos}

% For an exam, single spacing is most appropriate
\singlespacing
% \onehalfspacing
% \doublespacing

% For an exam, we generally want to turn off paragraph indentation
\parindent 0ex

\begin{document}

% These commands set up the running header on the top of the exam pages
\pagestyle{head}
\firstpageheader{}{}{}
\runningheader{\class}{\examnum\ - Página \thepage\ de \numpages}{\examdate}
\runningheadrule

\begin{flushright}
\begin{tabular}{p{2.8in} r c}
\textbf{\class} & \textbf{Nombre:} & \makebox[2in]{\hrulefill}\\
\textbf{\term} &\textbf{RUT:}& \makebox[2in]{\hrulefill}\\
\textbf{\examnum} &&\\
\textbf{\examdate} &&\\
\textbf{Tiempo límite: \timelimit} &  & \textbf{Profesor:} Andrés M. Castaño \emph{M.Sc.}
\end{tabular}\\
\end{flushright}
\rule[1ex]{\textwidth}{.1pt}

Este examen contiene 4 páginas y un total de 10 preguntas, al lado de cada pregunta aparece su ponderación de acuerdo a un máximo de 60 puntos (10 puntos de base). Ingrese la información requerida en la parte superior de la hoja. Las preguntas 1 hasta la 5 son de selección múltiple con única respuesta, la respuesta debe ser justificada en las hojas en blanco entregadas. Recuerde que no puede mirar la hoja de su compañero, ni sacar ningún tipo de material. En caso de ser sorprendido observando la hoja de su compañero se le quitará el examen y su nota será la mínima (1). Sólo se permite usar la Calculadora.\\

\textbf{Nota:} Las preguntas que requieren desarrollo ya sea algebraico, teórico  o numérico, deben ser resueltas en las hojas en blanco entregadas.

\begin{questions}

	
\addpoints
\question[3] Si la curva de demanda de un determinado bien es elástica, se debe esperar que ante un aumento en el precio del bien:
\begin{choices}
\choice Disminuya la cantidad que se consume del bien más que proporcionalmente al aumento del precio, y aumente el ingreso total del vendedor.
\choice Disminuya la cantidad que se consume del bien menos que proporcionalmente al aumento del precio, y aumente el ingreso total del vendedor.
\choice Disminuya la cantidad que se consume del bien más que proporcionalmente al aumento del precio, y disminuye el ingreso total del vendedor.
\choice Disminuya la cantidad que se consume del bien menos que proporcionalmente al aumento del precio, y disminuye el ingreso total del vendedor.
\choice Ninguna de las anteriores.
\end{choices}


\addpoints
\question[3] En la fijación de un precio máximo para un determinado producto por parte de los diseñadores de política económica se esperaría que:
\begin{choices}
\choice Para ser efectivo debe estar por debajo del precio de equilibrio, provoque un exceso de oferta, y ocasione una discriminación basada en el sesgo del vendedor.
\choice Para ser efectivo debe estar por encima del precio de equilibrio, provoque un exceso de demanda, y ocasione una discriminación basada en el sesgo del vendedor.
\choice Para ser efectivo debe estar por encima del precio de equilibrio, provoque un exceso de oferta, y ocasione largas colas en la adquisición del bien.
\choice Para ser efectivo debe estar por debajo del precio de equilibrio, provoque un exceso de demanda, y ocasione una discriminación basada en el sesgo del vendedor.
\choice Ninguna de las anteriores.
\end{choices}

\addpoints
\question[3] Si las autoridades económicas deciden fijar el salario mínimo que se le paga a los trabajadores, se esperaría que:
\begin{choices}
\choice Si se coloca por encima del salario de equilibrio, provoque un exceso de demanda de trabajo, y por lo tanto aumente el desempleo.
\choice Si se coloca por encima del salario de equilibrio, provoque un exceso de oferta de trabajo, y por lo tanto disminuye el desempleo.
\choice Si se coloca por debajo del salario de equilibrio, provoque un exceso de demanda de trabajo, y por lo tanto disminuye el desempleo.
\choice Si se coloca por encima del salario de equilibrio, provoque un exceso de demanda de trabajo, y por lo tanto disminuye el desempleo.
\choice Ninguna de las anteriores.
\end{choices}


\addpoints
\question[3] La existencia de lo que se denomina efecto renta se debe a que:
\begin{choices}
\choice Se consume más el bien que se abarata relativamente.
\choice Algunos bienes son inferiores.
\choice Al variar los precios cambia nuestra riqueza real.
\choice Ninguna de las anteriores.
\end{choices}

\addpoints
\question[3] Suponga que un individuo hace frente a unos precios $p_{1} = 0$ y $p_{2} = 10$ con una renta monetaria de m = 200. La restricción presupuestaria del individuo presenta la forma de:
\begin{choices}
	\choice Una línea paralela al eje de las $X_{1}$ a la altura de la máxima cantidad consumible de $X_{2}$.
	\choice Una línea paralela al eje de las $X_{2}$ a la altura de la máxima cantidad consumible de $X_{1}$.
	\choice La forma convencional, con puntos de corte tanto en el eje de las $X_{1}$ como en el de las $X_{2}$ en su máximo consumo posible.
	\choice No hay restricción presupuestaria.
\end{choices}



\addpoints
\question[7] Con el fin de mejorar de buena manera los ingresos públicos, el gobierno está pensando en colocar un impuesto al consumo del bien X. El Gobierno cree que tanto la demanda como la oferta de este bien son poco sensibles a cambios en los precios, por lo cual piensa que un impuesto al valor del $20\%$ no ocasionaría gran perjuicio a consumidores y vendedores. Para corroborar su creencia, el gobierno contrata a un economista con el fin de determinar la verdadera elasticidad de este bien. Después de 3 meses de investigación, el economista encuentra que la EPD del bien X es $-1.5$ mientras que la EPO es $2.0$. Ante estas circunstancias, si el propósito del gobierno sigue siendo el mismo, que aconsejaría el economista respecto a la magnitud del impuesto inicial (grafique y justifique su respuesta)


\addpoints
\question[6] Explique y grafique si es necesario, qué implicaciones tiene dentro de la teoría del consumidor las siguientes situaciones:
\begin{choices}
	\choice Que dos curvas de indiferencia se corten.
	\choice Que las curvas de indiferencia sean convexas.
	\choice Que la Relación marginal de Sustitución del mercado $(RMS_{M})$ sea igual a la Relación Marginal de Sustitución  del individuo $(RMS_{I})$
\end{choices}


\addpoints
\question[8] Suponga la siguiente función de demanda:

$$Q_{x} = 200 - 2P_{x} - 3P_{y}$$

donde $Q_{x}$ es la cantidad demandada de x, $P_{x}$ es el precio de x y $P_{y}$
es el precio de y.

Resuelva lo siguiente:
\begin{choices}
	\choice (4 points) Suponga que sólo se conocen cuatro puntos de la función de demanda:
	\begin{center}
		\begin{tabular}{|c|c|c|}
			\hline
			% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
			Punto & $P_{x}$ & $P_{y}$ \\
			\hline
			A & 6 & 5 \\
			B & 8 & 7 \\
			C & 10 & 10 \\
			D & 8 & 5 \\
			\hline
		\end{tabular}
	\end{center}
	Calcule donde sea posible la $e_{PQ}^{QD}$, utilizando la formula de elasticidad arco.
	\choice (4 points) Utilice los datos del punto anterior para calcular la $E_{PR}^{QD}$, donde sea posible. Interprete todos los resultados obtenidos en ambos puntos, e indique a que tipo de bienes hace referencia cada ejemplo.
\end{choices}



\addpoints
\question[12] Suponga un mercado donde el bien que se demanda y se ofrece es el servicio de vigilancia privada, con muchos compradores y muchos vendedores. Las funciones de demanda y de oferta son las siguientes:

$$Q_{D} = 1100 - P$$
$$Q_{S} = 20P - 1000$$

donde $Q_{D}$ es la cantidad demandada,  $Q_{S}$ es la cantidad ofrecida, medidas en número de vigilantes/mes y P el precio en unidades de \$1.000.

Resuelva lo siguiente:
\begin{choices}
\choice (3 points) Calcule la situación de equilibrio en este mercado y explique su significado. Señale en un gráfico.
\choice (3 points) Suponga que el gobierno decide cobrar a las empresas de vigilancia un impuesto de \$10.000 (10 unidades de P) por cada vigilante/mes que utilicen en los servicios prestados a sus usuarios. Calcule la nueva situación de equilibrio en el mercado. Muestre en el gráfico.
\choice (6 points) Calcule y explique los efectos de la medida del gobierno sobre el excedente del consumidor, el excedente del vendedor, los ingresos del estado y el ''beneficio social''. Indique en el gráfico.
\end{choices}


\addpoints
\question[12] Un bien de consumo se adquiere en un mercado en competencia perfecta, donde se presentan las siguientes funciones:

$$Q_{S} = 40P - 2000$$
$$Q_{D} = 40000 - 100P$$

donde $Q_{D}$ es la cantidad demandada,  $Q_{S}$ es la cantidad ofrecida, y P el precio. Debido a que es un bien relativamente suntuario, el gobierno supone que los consumidores son de ingresos altos y decide cobrar a los productores un impuesto de \$45 por cada unidad que vendan. Resuelva lo siguiente:
\begin{choices}
\choice (4 points) Calcule el efecto de este impuesto sobre el mercado. Muestre sus resultados en un gráfico.
\choice (8 points) Los productores amenazan con cerrar sus firmas, dejando sin empleo a muchos trabajadores y pasar sus capitales a otras actividades, en protesta porque sus ganancias han bajado debido al nuevo impuesto. Dicen que cada unidad producida les cuesta \$200. El gobierno, por su lado, manifiesta que el dinero que recibe por estos impuestos lo dedica a financiar la Policía para mejorar el servicio de vigilancia en el sector donde están ubicados los productores de este bien. Por lo cual, asegura que si los productores contabilizan el nuevo servicio de vigilancia como una reducción en sus costos, por disminuir el pago de vigilancia privada en un valor igual al costo de la Policía que presta el nuevo servicio, el resultado es un aumento en sus utilidades. Es correcto lo que dice el gobierno? Demuestre y calcule. Presente el gráfico correspondiente.
\end{choices}

\addpoints
\question[5] (BONUS) Suponga el mercado de un bien X con las siguientes funciones de demanda y oferta:

$$X_{D}= 100P^{-1} - \frac{1}{2}Y$$

$$ X_{S} = 40 + 16P $$

donde $X_{D}$ es la cantidad demandada, $X_{S}$ la ofrecida, P el precio, y Y el ingreso de los consumidores.

Resuelva lo siguiente:\\
\begin{choices}
	\choice (3 points) Calcule la situación de equilibrio en el mercado cuando $Y=300$ y cuando $Y=200$. Muestre los resultados en un gráfico.
	\choice (2 points) Calcule la  $E_{R}^{QD}$ del bien X?  Qué tipo de bien es X?. Explique los conceptos que utiliza para sus
	cálculos e indique los resultados en un gráfico.
\end{choices}

\end{questions}
\end{document}

Se utilizaron las preguntas A04, A08, del libro de ejercicios de Microeconomía de la Universidad de los Andes


