\documentclass[letterpaper,12pt,final,titlepage]{article}
%PREAMBLE:
\usepackage[total={18cm,21cm},top=2cm, left=2cm]{geometry} %simplifica la definición de margenes
\usepackage[leqno]{amsmath}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amsmath, amssymb, graphics}
\usepackage{color} %agregar color a las partes del documento que se prefieran%
\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{setspace}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphicx} %sirve para insertar graficos en varios formatos%
\usepackage{epsfig,tocbibind}%para incluir figuras en .EPS de Stata
\usepackage{fancyhdr} %agrega topes y pies de pagina%
\usepackage{rotating} %por si quiero colocar un hoja horizontal
\usepackage{anysize} %sirve para definir margenes%
\usepackage{hyperref} %para crear enlaces dentro del propio documento o para insertar urls.
\usepackage[sort]{natbib} % Reference List
\usepackage{tabulary}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{atbegshi}% http://ctan.org/pkg/atbegshi
\newcommand{\mathsym}[1]{{}}
\newcommand{\unicode}{{}}
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}
\providecommand{\norm}[1]{\lVert#1\rVert}
\AtBeginDocument{\AtBeginShipoutNext{\AtBeginShipoutDiscard}}




%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\title{\textbf{Ayudantía \# 1 Microeconomía I \\
		(EC-301 Y EC-210)\\
}}
\begin{center}
\author{Prof. Andrés M. Castaño Zuluaga\\
\\
Ayudantes:\\
\\
Stacy Amas Morales\\
Jose Federsffield Ugalde\\
\\
Microeconomía I (EC301 y EC-210)\\
Universidad Cat\'olica del Norte\\}
\end{center}

\date{\today}
\maketitle

\title{\textbf{Taller en clase, Microeconomía I (EC-301 Y EC-210)}}\\
\author{Prof. Andrés M. Castaño Zuluaga}

\begin{enumerate}
\item Mateo tiene la siguiente función de preferencias para los bienes 1 y 2, $U=X_{1}^{2}+X_{2}$, y el precio del bien 1 es 1 y el precio del bien 2 es 2 y cuenta con un ingreso disponible de 5 nuevos soles. Analice la diferencia entre la demanda marshalliana del bien 1 y la demanda marshalliana del bien 2. Qué puede decir acerca de las preferencias de Mateo? Qué tipo de solución representa las preferencias de Mateo?.

\item Jaime tiene unas preferencias entre lso bienes $X_{1}$ y $X_{2}$ dadas por la función: $U=lnX_{1}+2X_{2}$ y su nivel de ingresos y precios de los bienes son m; $P_{1}$, $P_{2}$.
\begin{enumerate}
	\item Si los precios de los bienes se incrementan en 5\% ¿qué sucede con el costo de oportunidad del bien 1? ¿cuáles son las nuevas demandas ordinarias de los bienes?
	\item Determine la curva precio consumo de X1 ¿Tiene pendiente positiva?
	\item Encuentre la curva de Engel y analice su forma ¿Siempre se consumira? una cantidad fija del bien 1 cuando cambia el ingreso?
	\item Después de retornar de un viaje de negocios Jaime ha cambiado sus preferencias y decide intercambiar siempre dos unidades de X2 por una unidad de X1 lo cual genera una nueva función de utilidad. Encuentre la función de utilidad y estime las demandas ordinarias de los bienes.
\end{enumerate}

\item Carmen es una persona muy especial porque tiene gustos alimenticios muy especiales. Le encanta consumir espárragos y brócoli pero considera que tres unidades de espárragos son siempre iguales para ella que 1 brote de brócoli. Estime la demanda marshalliana de Carmen por espárragos.


\item El mapa de preferencias de Pedrito queda bien representado por la función $U=2X_{1}^{\frac{1}{2}}X_{2}^{2}$. Si su restricción de presupuesto está determinada por los precios del bien 1, y del bien 2, P2 y por un ingreso m de nuevos soles. Encuentre las demanda marshallianas de los bienes. Qué puede decir acerca de las preferencias de Pedrito.


\end{enumerate}


\subsection{Elasticidad}

\begin{enumerate}
	\item Considere el mercado de cigarrillos donde la demanda está compuesta por dos grupos. Los del Grupo A son los ''adictos'' al 
	cigarrillo y los del Grupo B son los que fuman ''de vez en cuando''. El A es un grupo pequeño frente al B. Dibuje la curva de demanda de cada grupo, explicando su diferencia en ubicación y elasticidad.
	\bigskip
	\item Suponga una curva de oferta normal que atiende el total del mercado. Marque en el gráfico el equilibrio del mercado.
	\bigskip
	\item Suponga la siguiente función de demanda:
	
	$$Q_{x} = 200 - 2P_{x} - 3P_{y}$$
	
	donde $Q_{x}$ es la cantidad demandada de x, $P_{x}$ es el precio de x y $P_{y}$
	es el precio de y. Suponga que sólo se conocen cuatro puntos de la función de demanda:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|c|c|c|}
				\hline
				% after \\: \hline or \cline{col1-col2} \cline{col3-col4} ...
				Punto & $P_{x}$ & $P_{y}$ \\
				\hline
				A & 6 & 5 \\
				B & 8 & 7 \\
				C & 10 & 10 \\
				D & 8 & 5 \\
				\hline
			\end{tabular}
		\end{center}
Calcule donde sea posible la $e_{PQ}^{QD}$, utilizando la formula de elasticidad arco. Luego utilizando los datos del punto anterior calcule la $E_{PR}^{QD}$, donde sea posible. Interprete todos los resultados obtenidos en ambos puntos, e indique a que tipo de bienes hace referencia cada ejemplo.
\end{enumerate}


\section{Introducción a la Teoría del Consumidor}

\subsection{Restricción presupuestaria}

\begin{enumerate}
	\item La restricción presupuestaria de Pedro viene determinada por $m=500$; $p_{1}=1$; $p_{2}=2$. Explique como cambia el conjunto presupuestario si el gobierno aplica un impuesto específico de 0.1 al bien 1.
	\bigskip
	\item Si el gobierno aplica un impuesto ad-valorem de 20\% al bien 1.
	\bigskip
	\item Si el gobierno aplica un impuesto de suma alzada de 100.
	\bigskip
	\item Si la pendiente de la restricción presupuestaria (precio relativo) es 1.
\end{enumerate}
\end{document}

